---
title: >-
    بخش ۳۳ - جهانگردی اسکندر با دعوی پیغمبری
---
# بخش ۳۳ - جهانگردی اسکندر با دعوی پیغمبری

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سحرگه که سربرگرفتم ز خواب</p></div>
<div class="m2"><p>برافروختم چهره چون آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سریر سخن برکشیدم بلند</p></div>
<div class="m2"><p>پراکندم از دل بر آتش سپند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به پیرایش نامه خسروی</p></div>
<div class="m2"><p>کهن سرو را باز دادم نوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز گنج سخن مهر برداشتم</p></div>
<div class="m2"><p>درو در ناسفته نگذاشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سر کلکم از گوهر انداختن</p></div>
<div class="m2"><p>فلک را شکم خواست پرداختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>درآمد خرامان سمن سینه‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>به من داد تیغی در آیینه‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که آشفتهٔ خویش چندین مباش</p></div>
<div class="m2"><p>ببین خویشتن خویشتن بین مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نظر چون در آیینه انداختم</p></div>
<div class="m2"><p>درو صورت خویش بشناختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دگرگونه دیدم در آن سبز باغ</p></div>
<div class="m2"><p>که چون پرنیان بود در پرزاغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز نرگس تهی یافتم خواب را</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم جوان سرو شاداب را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سمن بر بنفشه کمین کرده بود</p></div>
<div class="m2"><p>گل سرخ را زردی آزرده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از آن سکهٔ رفته رفتم ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>فروماندم اندر سخن سست رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نه پائی که خود را سبکرو کنم</p></div>
<div class="m2"><p>نه دستی که نقش کهن نو کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خجل گشتم از روی بیرنگ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نوائی گرفتم به آهنگ خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هراسیدم از دولت تیزگام</p></div>
<div class="m2"><p>که بگذارد این نقش را ناتمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ازین پیش کاید شبیخون خواب</p></div>
<div class="m2"><p>به بنیاد این خانه کردم شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مگر خوابگاهی به دست آورم</p></div>
<div class="m2"><p>که جاوید دروی نشست آورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>پژوهندهٔ دور گردنده حال</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گوید از گردش ماه و سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که چون نامه حکم اسکندری</p></div>
<div class="m2"><p>مسجل شد از وحی پیغمبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ز دیوان فروشست عنوان گنج</p></div>
<div class="m2"><p>که نامش برآمد به دیوان رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بفرمود تا عبره روم و روس</p></div>
<div class="m2"><p>نبشتند برنام اسکندروس</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>از آن پیش کز تخت خود رخت برد</p></div>
<div class="m2"><p>بدو داد و او را به مادر سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به اندرز بگشاد مهر از زبان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت با مادر مهربان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>که من رفتم اینک تو از داد ودین</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کن که گویند بادا چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>پدروار با بندگان خدای</p></div>
<div class="m2"><p>چو مادر شدی مهرمادر نمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>به پروردن داد و دین زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>نگهدار فرمان پروردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>به فرمانبری کوش کارد بهی</p></div>
<div class="m2"><p>که فرمانبری به ز فرمان دهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ضرورت مرا رفتنی شد به راه</p></div>
<div class="m2"><p>سپردم به تو شغل دیهیم و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گرفتم رهی دور فرسنگ پیش</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم که آیم بر اورنگ خویش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>گرآیم چنان کن که از چشم بد</p></div>
<div class="m2"><p>نه تو خیره باشی نه من چشم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>وگر زامدن حال بیرون بود</p></div>
<div class="m2"><p>به هش باش تا عاقبت چون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چنان کن که فردا دران داوری</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد زبانت به عذر آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سخن چون به سر برد برداشت رخت</p></div>
<div class="m2"><p>رها کرد برمادر آن تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بفرمود تا لشگر روم و شام</p></div>
<div class="m2"><p>برو عرضه کردند خود را تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>از آن لشگر آنچ اختیار آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>پسندیده‌تر صد هزار آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>گزین کرد هر مردی از کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>به مردانگی هریکی لشگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چهارش هزار اشتر از بهر بار</p></div>
<div class="m2"><p>پس و پیش لشگر کشیده قطار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>هزار نخستین ازو بیسراک</p></div>
<div class="m2"><p>به کردن کشی کوه را کرده خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هزار دیگر بختی بارکش</p></div>
<div class="m2"><p>همه بارهاشان خورشهای خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>هزار سوم ناقهٔ ره نورد</p></div>
<div class="m2"><p>به زیر زر و زیور سرخ و زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>هزار چهارم نجیبان تیز</p></div>
<div class="m2"><p>چو آهو گه تاختن گرم خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ز هر پیشه کاید جهان را به کار</p></div>
<div class="m2"><p>گزین کرد صدصد همه پیشه کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بدین سازمندی جهانگیر شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برافراخت رایت زماهی به ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ز مقدونیه روی در راه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به اسکندریه گذرگاه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>سریر جهانداری آنجا نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>بر او روزکی چند بنشست شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به آیین کیخسرو تخت گیر</p></div>
<div class="m2"><p>که برد از جهان تخت خود بر سریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بفرمود میلی برافراختن</p></div>
<div class="m2"><p>بر او روشن آیینه‌ای ساختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>که از روی دریا به یک ماهه راه</p></div>
<div class="m2"><p>نشان باز داد از سپید و سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بدان تا بود دیده بانگاه تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بر او دیده بانان بیدار بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چو ز آیینه بینند پوشیده راز</p></div>
<div class="m2"><p>به دارنده تخت گویند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>اگر دشمنی ترکتازی کند</p></div>
<div class="m2"><p>رقیب حرم چاره سازی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چو فارغ شد از تختگاهی چنان</p></div>
<div class="m2"><p>نشست از بر بور عالی عنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>نخستین قدم سوی مغرب نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>به مصر آمد آنجا دو روز ایستاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>وز آنجا برون شد به عزم درست</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان ایزد میان بست چست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چو لختی زمین را طرف در نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز پهلوی وادی درآمد به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>ز مقدس تنی چند غم یافته</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیداد داور ستم یافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>تظلم کنان سوی راه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>عنانگیر انصاف شاه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>که چون از تو پاکی پذیرفت خاک</p></div>
<div class="m2"><p>بکن خانه پاک را نیز پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>به مقدس رسان رایت خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>برافکن ز گیتی بداندیش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>در آن جای پاکان یک اهریمنست</p></div>
<div class="m2"><p>که با دوستان خدا دشمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>مطیعان آن خانهٔ ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>نبینند ازو جز گداز و گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>طریق پرستش رها می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>پرستندگان را جفا میکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>به خون ریختن سربرافراختست</p></div>
<div class="m2"><p>بسی را بناحق سرانداختست</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>همه در هراسیم از ین دیو زاد</p></div>
<div class="m2"><p>توئی دیو بند از تو خواهیم داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>سکندر چو دید آن چنان زاریی</p></div>
<div class="m2"><p>وزانسان برایشان ستمکاریی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ستمدیده را گشت فریادرس</p></div>
<div class="m2"><p>به فریاد نامد ز فریاد کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>چو از قدسیان این حکایت شنید</p></div>
<div class="m2"><p>عنان سوی بیت‌المقدس کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>حصار جهان را که سرباز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیت المقدس سرآغاز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>سکندر به قدس آمد از مرز روم</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا برد فتنه زان مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چو بیدادگر دشمن آگاه گشت</p></div>
<div class="m2"><p>که آواز داد آمد از کوه و دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>کمربست و آمد به پیگار او</p></div>
<div class="m2"><p>نبود آگه از بخت بیدار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>به اول شبیخون که آورد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بران راهزن دیو بر بست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>چو بیدادگر دید خون ریختش</p></div>
<div class="m2"><p>ز دروازه مقدس آویختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>منادی برانگیخت تا در زمان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیداد او برگشاید زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>که هر کو بدین خانه بیداد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بدینگونه بخت بدش یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چوزو بستد آن خانهٔ پاک را</p></div>
<div class="m2"><p>به عنبر برآمیخت آن خاک را</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>برآسود ازان جای آسودگان</p></div>
<div class="m2"><p>فروشست ازو گرد آلودگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>جفای ستمکاره زو بازداشت</p></div>
<div class="m2"><p>به طاعتگران جای طاعت گذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ازو کار مقدس چو با ساز گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سوی ملک مغرب عنان تاز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>برافرنجه آورد از آنجا سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>وز افرنجه بر اندلس کرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>چو آمد گه دعوی و داوری</p></div>
<div class="m2"><p>به دانش نمائی و دین پروری</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>کس از دانش و دین او سرنتافت</p></div>
<div class="m2"><p>رهی دید روشن بدان ره شتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>چو آموخت بر هر کسی دین و داد</p></div>
<div class="m2"><p>به هر بقعه طاعت‌گهی نو نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>به رفتن دگر باره لشگر کشید</p></div>
<div class="m2"><p>به عالم گشائی علم برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>به تعجیل میراند بر کوه و رود</p></div>
<div class="m2"><p>کجا سبزه‌ای دید آمد فرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>چو از ماندگی گشت پرداخته</p></div>
<div class="m2"><p>دگر باره شد عزم را ساخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>نمود از بیابان به دریا شتافت</p></div>
<div class="m2"><p>درافکند کشتی به دریای آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>سه مه بر سر آب دریا نشست</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد صیدی ز دریا به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>از آنسو که خورشید میشد نهان</p></div>
<div class="m2"><p>تکاپوی میکرد با همرهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>جزیره بسی دید بی‌آدمی</p></div>
<div class="m2"><p>برون رفت و میشد زمی برزمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>بسی پیش باز آمدش جانور</p></div>
<div class="m2"><p>هم از آدمی هم ز جنس دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>دروهیچ از ایشان نیامیختند</p></div>
<div class="m2"><p>وزو کوه بر کوه بگریختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>سرانجام چون رفت راهی دراز</p></div>
<div class="m2"><p>نشیب زمین دیگر آمد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>بیابانی از ریگ رخشنده زرد</p></div>
<div class="m2"><p>که جز طین اصفر نینگیخت گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>برآن ریگ بوم ارکسی تاختی</p></div>
<div class="m2"><p>زمین زیرش آتش برانداختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>همانا که بر جای ترکیب خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز ترکیب گوگرد بود آن مغاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>چو یکمه در ان بادیه تاختند</p></div>
<div class="m2"><p>ازو نیز هم رخت پرداختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>چو پایان آن وادی آمد پدید</p></div>
<div class="m2"><p>سکندر به دریای اعظم رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>در آن ژرف دریا شگفتی بماند</p></div>
<div class="m2"><p>که یونانیش اوقیانوس خواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>محیط جهان موج هیبت نمود</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پیشتر جای رفتن نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>فرو رفتن آفتاب از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>در آن ژرف دریا نبودی نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>حجابی مغانی بد آن آب را</p></div>
<div class="m2"><p>نپوشیدی از دیدها تاب را</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>فلک هر شبان روزی از چشم دور</p></div>
<div class="m2"><p>به دریا درافکندی از چشمه نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>به ما در فرو رفتن آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>اشارت به چشمه است و دریای آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>همان چشمه گرم کو راست جای</p></div>
<div class="m2"><p>به دریا حوالت کند رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>چو آبی به یکجا مهیا شود</p></div>
<div class="m2"><p>شود حوضه و در به دریا شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>معیب بود تا بود در مغاک</p></div>
<div class="m2"><p>معلق بود چون بود گرد خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>در آن بحر کورا محیطست نام</p></div>
<div class="m2"><p>معلق بود آب دریا مدام</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>چو خورشید پوشد جمال را جهان</p></div>
<div class="m2"><p>پس عطف آن آب گردد نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>به وقت رحیل آفتاب بلند</p></div>
<div class="m2"><p>ز پرگار آن بحر پوشد پرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>علم چون به زیر آرد از اوج او</p></div>
<div class="m2"><p>توان دیدنش در پس موج او</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>چو لختی رود در سر آرد حجاب</p></div>
<div class="m2"><p>که آید نورد زمین در حساب</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>به دانش چنین مینماید قیاس</p></div>
<div class="m2"><p>دگر رهبری هست برره شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو آن چشمه گرم را دید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نشد چشم او گرم در خوابگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>ز دانا بپرسید کاین چشمه چیست</p></div>
<div class="m2"><p>همیدون نگهبان این چشمه کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>چنین گفت دانا که این آب گرم</p></div>
<div class="m2"><p>بسا دیدها را که برد آب شرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>درین پرده بسیار جستند راز</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد به کف هیچ سر رشته باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>من این قصه پرسیدم از چند پیر</p></div>
<div class="m2"><p>جوابی ندادست کس دلپذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>دهد هر کسی شرح آن نور پاک</p></div>
<div class="m2"><p>یکی گرد مرکز یکی زیر خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>که داند که بیرون ازین جلوه‌گاه</p></div>
<div class="m2"><p>کجا می‌کند جلوه خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>سکندر بران ساحل آرام جست</p></div>
<div class="m2"><p>سوی آب دریا شد آرام سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>چو سیماب دید آب دریا سطبر</p></div>
<div class="m2"><p>گذر بسته بر قطره دزدان ابر</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>درآبی چنان کشتی آسان نرفت</p></div>
<div class="m2"><p>وگر رفت بی ره شناسان نرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>شه از ره شناسان بپرسید راز</p></div>
<div class="m2"><p>بسنجیدن کار و ترتیب ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>که کشتی بدین آب چون افکنم</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه بنه زو برون افکنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ندیدند کار آزمایان صواب</p></div>
<div class="m2"><p>که شاه افکند کشتی آنجا برآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>نمودند شه را که صد رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>ازین آب کشتی نیارد برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>دگر کاندرین آب سیماب فام</p></div>
<div class="m2"><p>نهنگ اژدهائیست قصاصه نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>سیاه و ستمکاره و سهمناک</p></div>
<div class="m2"><p>چو دودی که آید برون از مغاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>سیاست چنان دارد آن جانور</p></div>
<div class="m2"><p>که بیننده چون بیندش یک نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>دهد جان و دیگر نجنبد ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد براهی چنین رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>بترزین همه آن کزین خانه دور</p></div>
<div class="m2"><p>یکی فرضه بینی چو تابنده نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>بسی سنگ رنگین در آن موجگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه ازرق و سرخ و زرد و سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>فروزنده چون مرقشیشای زر</p></div>
<div class="m2"><p>منی و دومن کمتر و بیشتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>چو بیند درو دیدهٔ آدمی</p></div>
<div class="m2"><p>بخندد ز بس شادی و خرمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>وزان خرمی جان دهد در زمان</p></div>
<div class="m2"><p>همان دیدن و دادن جان همان</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>ولی هر چه باشد ز مثقال کم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خاصیت افتد و گر صد بهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>ز بهتان جان بردنش رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواندش پهنهٔ جان گزای</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>چو شد گفته این داستان شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد و کرد آزمایش به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>چنان بود کان پیر گوینده گفت</p></div>
<div class="m2"><p>تنی چند از آن سنگ بر خاک خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بفرمود تا بر هیونان مست</p></div>
<div class="m2"><p>به آن سنگ رنگین رسانند دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>همه دیدها باز بندند چست</p></div>
<div class="m2"><p>کنند آنگه آن سنگ را باز جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>وزان سنگ چندانکه آید بدست</p></div>
<div class="m2"><p>برندش به پشت هیونان مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>همه زیر کرباسها کرده بند</p></div>
<div class="m2"><p>لفافه برو باز پیچیده چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>کنند آن هیونان ازان سنگ بار</p></div>
<div class="m2"><p>نمانند خود را در آن سنگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>به فرمان پذیری رقیبان راه</p></div>
<div class="m2"><p>بجای آوریدند فرمان شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>شه و لشگر از بیم چندان هلاک</p></div>
<div class="m2"><p>گذشتند چون باد ازان زرد خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بفرمود شه تا از آن خاک زرد</p></div>
<div class="m2"><p>شتربان صد اشتر گرانبار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>چو آمد به جائی که بود آبگیر</p></div>
<div class="m2"><p>برو بوم آنجا عمارت پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>بفرمان او سنگها ریختند</p></div>
<div class="m2"><p>وزان سنگ بنیادی انگیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>همه هم‌چنان کرده کرباس پیچ</p></div>
<div class="m2"><p>کزیشان یکی باز نگشاد هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>به ترکیب آن سنگها بندبند</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد بیدر حصاری بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>برآورد کاخی چو بادام مغز</p></div>
<div class="m2"><p>همه یک به دیگر برآورده نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>گلی کرد گیرنده زان زرد خاک</p></div>
<div class="m2"><p>برون بنا را براندود پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>درون را نیندود و خالی گذاشت</p></div>
<div class="m2"><p>که رازی در آن پرده پوشیده داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>خنیده چنینست از آموزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که چون مدتی شد بر آن روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>فروریخت کرباس از روی سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد آن گوهر هفت رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>برون بنا ماند بر جای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>کزاندودش گل حرم داشت پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>درون ماندگان خرقه انداختند</p></div>
<div class="m2"><p>بران خرقه بسیار جان باختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>هران راهرو کامد آنجا فراز</p></div>
<div class="m2"><p>به دیدار آن حصنش آمد نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>طلب کرد بر باره چون ره ندید</p></div>
<div class="m2"><p>کمندی برافکند و بالا دوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>چو بر باره شد سنگ را دید زود</p></div>
<div class="m2"><p>چو آهن ربا زود ازو جان ربود</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>ز سنگی که در یک منش خون بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو کوهی بهم برنهی چون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>شنیدم ز شاهان یک آزاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>شنید این سخن را و باور نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>فرستاد و این قصه را باز جست</p></div>
<div class="m2"><p>براو قصه شد ز آزمایش درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>چوشاه آن بنا کرد ازو روی تافت</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا بسوی بیابان شتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>چو ششماه دیگر بپیمود راه</p></div>
<div class="m2"><p>ستوه آمد از رنج رفتن سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ازان ره که در پای پیل آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>گذرگه سوی رود نیل آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>به سرچشمه نیل رغبت نمود</p></div>
<div class="m2"><p>که آن پایه را دیده نادیده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>شب و روز برطرف آن رود بار</p></div>
<div class="m2"><p>دو اسبه همی راند بر کوه و غار</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بدان رسته کان رود را بود میل</p></div>
<div class="m2"><p>همی شد چو آید سوی رود سیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>بسی کوه و دشت از جهان درنوشت</p></div>
<div class="m2"><p>به پایان رسد آخر آن کوه و دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>پدید آمد از دامن ریگ خشک</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی گهی سبز با بوی مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>کمر در کمر کوهی از خاره سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده چون سبز با بوی مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>برو راه بربسته پوینده را</p></div>
<div class="m2"><p>گذر گم شده راه جوینده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>کشیده عمود آن شتابنده رود</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کوه میناوش آمد فرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>یکی پشته بر راه آن بود تند</p></div>
<div class="m2"><p>که از رفتنش پایها بود کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>کسی کو بدان پشتهٔ خار پشت</p></div>
<div class="m2"><p>برانداختی جان به چنگال و مشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>زدی قهقهه چون بر او تاختی</p></div>
<div class="m2"><p>از آنسوی خود را در انداختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>بر او گر یکی رفتنی و گر هزار</p></div>
<div class="m2"><p>چو مرغان پریدی در آن مرغزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>فرستاده بر پشته شد چند کس</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایشان نیامد یکی باز پس</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>چو هر کس که بردی بر آن پشته رخت</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی بر آن یافتی تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>چنان چشم از آن خیل برتافتی</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم از خیالش اثر یافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>سکندر جهاندیدگان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>درین چاره‌جوئی بسی قصه راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>که نتوان برین کوه تنها شدن</p></div>
<div class="m2"><p>دو همراه باید به یکجا شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>سکونت نمودن در آن تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>بهر ده قدم منزلی ساختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>چو بر پشته رفتن گرفتن قرار</p></div>
<div class="m2"><p>برانداختن آنچه باید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>به تدریج دیدن درآن سوی کوه</p></div>
<div class="m2"><p>به یکره ندیدن که آرد شکوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>بکردند ازینسان و سودی نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>دگر باره دانا نظر برگماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چنین شد درآن داوری رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>که مردی هنرمند و پاکیزه رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>نویسنده باشد جهاندیده مرد</p></div>
<div class="m2"><p>همان خامه و کاغذش درنورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>بود خوب فرزندی آن مرد را</p></div>
<div class="m2"><p>کزو دور دارد غم و درد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>چو میل آورد سوی آن پشته گاه</p></div>
<div class="m2"><p>بود پور هم پشت با او به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>به بالا شود مرد و فرزند زیر</p></div>
<div class="m2"><p>بود بچه شیر زنجیر شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>گر او باز پس ناید از اصل و بن</p></div>
<div class="m2"><p>به فرزند خود بازگوید سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>وگر زانکه دارد زبان بستگی</p></div>
<div class="m2"><p>نویسد مثالی به آهستگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>فرو افکند سوی فرزند خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نبرد دل از مهر پیوند خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>بدست آوریدند مردی شگرف</p></div>
<div class="m2"><p>که مجموعه‌ای بود از آن جمله حرف</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>سوی کوه شد پیر و با او جوان</p></div>
<div class="m2"><p>چو بچه که با شیر باشد دوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>دگر نیمروز آن جوان دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز پایان آن پشته آمد به زیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>ز کاغذ گرفته نوردی به چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بر شاه شد رفته از روی رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>به شه داد کاغذ فرو خواند شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نبشته چنین بود کز گرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>به جان آن چنان آمدم کز هراس</p></div>
<div class="m2"><p>به دوزخ ره خویش کردم قیاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>رهی گوئی از تار یک موی رست</p></div>
<div class="m2"><p>برو هر که آمد ز خود دست شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>درین ره که جز شکل موئی نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آمد هیچ روئی نداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>چو بر پشته خاره سنگ آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس تنگی ره به تنگ آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>ز آنسو که دیدم دلم پاره شد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد زان خطرناکی آواره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>وزینسو ره پشته بی راغ بود</p></div>
<div class="m2"><p>طرف تا طرف باغ در باغ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>پر از میوه و سبزه و آب و گل</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده آواز مرغان دهل</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>هوا از لطافت درو مشک ریز</p></div>
<div class="m2"><p>زمین از نداوت در او چشمه خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>تکش با تلاوش در آویخته</p></div>
<div class="m2"><p>چنین رودی از هر دو انگیخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>ازین سو همه زینت و زندگی</p></div>
<div class="m2"><p>از آنسو همه آز و افکندگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>بهشت این و آن هست دوزخ سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>به دوزخ نیاید کسی از بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>دگر کان بیابان که ما آمدیم</p></div>
<div class="m2"><p>ببین کز کجا تا کجا آمدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>کرا دل دهد کز چنین جای نغز</p></div>
<div class="m2"><p>نهد پای خود را در آن پای لغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>من اینک شدم شاه بدرود باد</p></div>
<div class="m2"><p>شما شاد باشید و من نیز شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>شه از راز پنهان چو آگاه گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سپه راند از آن کوهپایه به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>نگفت آنچه برخواند با هیچ‌کس</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هر دلی نارد آنجا هوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>چو دانست کانجا نشستن خطاست</p></div>
<div class="m2"><p>گذرگه طلب کرد بر دست راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>در آن ره ز رفتن نیاسود هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>نمیکرد جز راه رفتن بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>ز راه بیابان برون شد به رنج</p></div>
<div class="m2"><p>چو ریگ بیابان روان کرده گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>رهش ریگ و اندوهش از ریگ بیش</p></div>
<div class="m2"><p>تف آهش از دیگ بر دیگ بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>همه راه دشمن ز دام و دده</p></div>
<div class="m2"><p>بهر گوشه‌ای لشگری صف زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>ولیکن چو کردندی آهنگ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز ظلمت شدی ره برایشان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>کس از تیرگی ره نبردی برون</p></div>
<div class="m2"><p>مگر رخصت شه شدی رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>کسی کو کشیدی سراز رای او</p></div>
<div class="m2"><p>شدی جای او کندهٔ پای او</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>برون از میانجی و از ترجمه</p></div>
<div class="m2"><p>بدانست یک یک زبان همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>سخن را به آهنگشان ساز داد</p></div>
<div class="m2"><p>جواب سزاوارشان باز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>بدینگونه میکرد ره را نورد</p></div>
<div class="m2"><p>زمان زیر گردون زمین زیر گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>در آن ره نبودش جز این هیچ‌کار</p></div>
<div class="m2"><p>که چون باد بردی ز دلها غبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>دل آشنا را برافروختی</p></div>
<div class="m2"><p>به بیگانگان دین در آموختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>چوزان دشت بگذشت چون دیو باد</p></div>
<div class="m2"><p>قدم در دگر دیو لاخی نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>بیابانی از آتشین جوش او</p></div>
<div class="m2"><p>زبانی سخن گفته در گوش او</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>جز آن زر که باشد خدای آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>کس از رستنیها گیاهی ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>جهان‌جوی از آن کان زر تافته</p></div>
<div class="m2"><p>بخندید چون طفل زر یافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>چو لختی در آن دشت پیمود راه</p></div>
<div class="m2"><p>به باغ ارم یافت آرامگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>پدید آمد آن باغ زرین درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که شداد ازو یافت آن تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>درون رفت سالار گیتی نورد</p></div>
<div class="m2"><p>زمین از درختان زر دید زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>یکایک درختانش از میوه پر</p></div>
<div class="m2"><p>همه میوه بیجاده و لعل و در</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>ز هر سو درآویخته سیب و نار</p></div>
<div class="m2"><p>همه نار یاقوت و یاقوت نار</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>ز نارنج زرین و سیمین ترنج</p></div>
<div class="m2"><p>فریب آمده بانظرها بغنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>بهارش جواهر زمین کیمیا</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیجاده گل وز زمرد گیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>بساطی کشیده دران سبز باغ</p></div>
<div class="m2"><p>ز گوهر برافروخته چون چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>دو تندیس از زر برانگیخته</p></div>
<div class="m2"><p>زهر صورتی قالبی ریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>چو در چشم پیکرشناس آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زر نبودی هراس آمدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>ز بلورتر حوضه‌ای ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>چو یخ پاره‌ای سیم بگداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>در آن ماهیان کرده از جزع ناب</p></div>
<div class="m2"><p>نماینده‌تر زانکه ماهی در آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>دوخشتی برآورده قصری عظیم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی خشت از زر یکی خشت سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>چو شه شد در آن قصر زرینه خشت</p></div>
<div class="m2"><p>گمان برد کامد به قصر بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>چو بسیار برگشت پیرامنش</p></div>
<div class="m2"><p>دریده شد از گنج زر دامنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>رواقی جداگانه دید از عقیق</p></div>
<div class="m2"><p>ز بنیاد تا سر به گوهر غریق</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>در او گنبدی روشن از زر ناب</p></div>
<div class="m2"><p>درفشنده چون گنبد آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>نیفتاده گردی بر آن زر خشک</p></div>
<div class="m2"><p>بجز سونش عنبر و گرد مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>در او رفت سالار فرهنگ و هوش</p></div>
<div class="m2"><p>چو در گنبد آسمانها سروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>ستودانی از جزع تابنده دید</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بوی کافورتر میدمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>نهاده بر آن فرش مینا سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی لوح یاقوت مینا نوشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>نبشته براو کای خداوند زور</p></div>
<div class="m2"><p>که رانی سوی این ستودان ستور</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>درین دخمه خفتست شداد عاد</p></div>
<div class="m2"><p>کزو رنگ و رونق گرفت این سواد</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>به آزرم کن سوی ما تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>مکن قصد برقع برانداختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>بکن ستر پوشی که پوشیده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>به رسوائی کس نکوشیده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>نگهدار ناموس ما در نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهی تو نیز اندرین خاک خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>اگر خفته‌ای را درین خوابگاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآرند گنبد ز سنگ سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>سرانجامش این گنبد تیز گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیوار گنبد درآرد به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>تنش را نمک سود موران کند</p></div>
<div class="m2"><p>سرش خاک سم ستوران کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>بلی هر کسی از بهر ایوان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ستونی کند بر ستودان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>ولیکن چو بینی سرانجام کار</p></div>
<div class="m2"><p>برد بادش از هر سوئی چون غبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>که داند که شداد را پای و دست</p></div>
<div class="m2"><p>به نعل ستور که خواهد شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>غبار پراکنده را در مغاک</p></div>
<div class="m2"><p>رها کن که هم خاک به جای خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>از آن تن که بادش پراکنده کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نشانی نبینی جز این کوه زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>تو نیز ای گشایندهٔ قفل راز</p></div>
<div class="m2"><p>بترس از چنین روز و با ما بساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>مباش ایمن ارزانکه آزاده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>که آخر تو نیز آدمی زاده‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>همه گنج این گنجدان آن تست</p></div>
<div class="m2"><p>سرو تاج ماهم به فرمان تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>گشادست پیش تو درهای گنج</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه ترا بس شد این پای رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>ببر گنج کان بر تو باری مباد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا باد و بامات کاری مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>سکندر بر آن لوح ناریخته</p></div>
<div class="m2"><p>چو لوحی شد از شاخی آویخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>وزان خط که چون قطرهٔ آب خواند</p></div>
<div class="m2"><p>بسا قطرهٔ آب کز دیده راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>چو از چشم گریندهٔ اشک‌بار</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن خوابگه کرد لختی نثار</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>برون رفت وزان گنجدان رخت بست</p></div>
<div class="m2"><p>بدان گنج و گوهر نیالود دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>ز باغی که در بیغ تیغ آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی میوه چیدن دریغ آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>چو دانست کان فرش زر ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>به عمری درازست پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>از آن گنجدان کان همه گنج داشت</p></div>
<div class="m2"><p>نه خود برگرفت و نه کس را گذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>همه راه او خود پر از گنج بود</p></div>
<div class="m2"><p>زر ده دهی سیم ده پنج بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>دگر باره سر در بیابان نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>برو بوم خود را همی کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>چو یک نیمه راه بیابان برید</p></div>
<div class="m2"><p>گروهی دد آدمی سار دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>بیابانیانی سیه‌تر ز قیر</p></div>
<div class="m2"><p>به بیغوله غارها جای گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>بپرسیدشان کاندرین ساده دشت</p></div>
<div class="m2"><p>چه دارید از افسانها سرگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>گذشت از شما کیست از دام و دد</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد دراین دشت ماوای خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>چنین باز دادند شه را جواب</p></div>
<div class="m2"><p>که دورست ازین بادیه ابروآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>درین ژرف صحرا که ماوای ماست</p></div>
<div class="m2"><p>خورشهای ما صید صحرای ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>درین دشت نخجیر بانی کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>به رسم ددان زندگانی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>خوریم آنچه زان صید یابیم نرم</p></div>
<div class="m2"><p>کنیم آلت جامه از موی و چرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>نه آتش به کار آید اینجا نه آب</p></div>
<div class="m2"><p>بود آب از ابر آتش از آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>به روز سپید آفتاب بلند</p></div>
<div class="m2"><p>بود آتش ما درین شهر بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>ز شبنم چو گردد هوا نیزتر</p></div>
<div class="m2"><p>دم ما کند زان نسیم آبخور</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>درین کنج ما را جز این ساز نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وزین برتر انجام و آغاز نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>همان نیز پرسی ز دیگر گروه</p></div>
<div class="m2"><p>که دارند مأوا درین دشت و کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>درین آتشین دشت بن ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>که پرنده دروی نیارد پرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>بیابانیانند وحشی بسی</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز نگیرند خو با کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>ببرند چندان به یک‌روز راه</p></div>
<div class="m2"><p>که آن برنخیزد ز ما در دو ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>ازیشان به ما یک یک آید به دست</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسیم ازو چون شود پای بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>که بی آب چون زندگانی کنند</p></div>
<div class="m2"><p>به ما بر چرا سرفشانی کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>نمایند کاب از بنه زهر ماست</p></div>
<div class="m2"><p>زتری هوائیست کز بهر ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>نسازیم چون مار با هیچ‌کس</p></div>
<div class="m2"><p>خورشهای ما سوسمارست و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>ز شغل شما چون نیابیم سود</p></div>
<div class="m2"><p>شما را پرستش چه باید نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>دگرگونه پرسیمشان در نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>چه هنگام خورد و چه هنگام خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>که چندانکه رفتند بالا و پست</p></div>
<div class="m2"><p>درین بادیه کاب ناید بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>به پایان این بادیه کس رسید</p></div>
<div class="m2"><p>همان پیکری دیگر از خلق دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>به پاسخ چنین گفته‌اند آن گروه</p></div>
<div class="m2"><p>که بسیار گشتیم در دشت و کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>دویدیم چون آهوان سال و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>به پایان وادی نبردیم راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>بیابانیانی دگر دیده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>وزیشان خبر نیز پرسیده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>که بیرون ازین پیکر قیرگون</p></div>
<div class="m2"><p>نشانی دگر می‌دهد رهنمون؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>نشان داده‌اند از بر خویش دور</p></div>
<div class="m2"><p>بدانجا که خورشید را نیست نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>یکی شهر چون بیشهٔ مشک بید</p></div>
<div class="m2"><p>در او آدمی پیکرانی سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>نکو روی و خوش خوی و زیبا خصال</p></div>
<div class="m2"><p>ز پانصد یکی را فزونست سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>وگر نیز پانصد برآید دگر</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی کسی را ز پیری اثر</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>برون از وطن گاه آن دلکشان</p></div>
<div class="m2"><p>به ما کس ندادست دیگر نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>از آن نیز بیرون درین خاک پست</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کوه و صحرای نادیده هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>درونیست روینده را آبخورد</p></div>
<div class="m2"><p>که گرماش گرماست و سرماش سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>چوزو رستنی برنیاید ز خاک</p></div>
<div class="m2"><p>در آن جانور چون نگردد هلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>همینست رازی که ما جسته‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیگر حکایت ورق شسته‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>سکندر به آن خلق صاحب نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشید و بخشودشان برگ و ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>در آموختشان رسم و آیین خویش</p></div>
<div class="m2"><p>برافروختشان دانش از دین خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>وزیشان به هنجارهای درست</p></div>
<div class="m2"><p>سوی ربع مسکون نشان بازجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>چو زو کار خود سازور یافتند</p></div>
<div class="m2"><p>به ره بردنش زود بشتافتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>از آن خاک جوشان و باد سموم</p></div>
<div class="m2"><p>نمودند راهش به آباد بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>سکندر در آن دشت بیگاه و گاه</p></div>
<div class="m2"><p>دواسبه همیراند بیراه و راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>سرانجام کان ره به پایان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>دگر باره شد عطف دریا پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>هم از آب دریا به دریا کنار</p></div>
<div class="m2"><p>تلاوشگهی دید چون چشمه سار</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>فکندند ماهی برآن چشمه رخت</p></div>
<div class="m2"><p>بر آسوده گشتند از آن رنج سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>دگر باره کشتی بسی ساختند</p></div>
<div class="m2"><p>ز ساحل به دریا در انداختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>چو دریا بریدند یک ماه بیش</p></div>
<div class="m2"><p>به خشکی رساندند بنگاه خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>چو از تاب انجم شب تب زده</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچید چون مار عقرب زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>زباده جنوبی در آمد نسیم</p></div>
<div class="m2"><p>دل رهروان رست از اندوه و بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>گرفتند یک ماه آنجا قرار</p></div>
<div class="m2"><p>که هم سایبان بود وهم چشمه سار</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>به مرهم رسیدند از آن خستگی</p></div>
<div class="m2"><p>زتن رنجشان شد به آهستگی</p></div></div>